%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bachelor's & Master's Thesis Template        %%
%% Copyleft by Dawid Weiss & Marta Szachniuk    %%
%% Faculty of Computing and Telecommunication   %%
%% Poznan University of Technology, 2020        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Szkielet dla pracy licencjackiej pisanej w języku polskim.

\documentclass[polish,master,a4paper,oneside,11pt]{ppfcmthesis}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{caption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfig}

\counterwithin{algorithm}{chapter}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------

% Autorzy pracy, jeśli jest ich więcej niż jeden
% wstaw między nimi separator \and
\author{%
   Bartosz Przybył \album{136785}}
\authortitle{}                                % Do not change.

\title{Poprawa klasyfikacji niezbalansowanych i zmiennych strumieni danych}

% Your supervisor comes here.
\ppsupervisor{prof.~dr hab.~inż.~Jerzy Stefanowski} 

% Year of final submission (not graduation!)
\ppyear{2022}                                 


\begin{document}

% Front matter starts here
\frontmatter\pagestyle{empty}%
\maketitle\cleardoublepage%

%--------------------------------------
% Podziękowania
\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
\begin{center}
    \huge Podziękowania
\end{center}
Chciałbym złożyć podziękowania mojemu promotorowi, prof. dr hab. inż. Jerzemu Stefanowskiemu za inspirację tematem strumieni danych, cenne uwagi i wskazówki przekazywane od początku współpracy oraz poświęcony czas podczas tworzenia pracy.\\

\noindent Chciałbym także serdecznie podziękować dr hab. inż. Dariuszowi Brzezińskiemu prof. PP za wszelkie uwagi, wskazówki, poświęcony czas oraz inspirujące dyskusje, które nadały kształt tej pracy.

%--------------------------------------

% Streszczenie
\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
\newpage
\begin{center}
    \huge Streszczenie
\end{center}
Nieustannie rosnąca liczba generowanych w dzisiejszym świecie danych sprawia, że tematyka eksploracji strumieni danych znacząco rozwinęła się w ostatnich latach. Dane strumieniowe mają coraz to większe rozmiary i bardziej złożoną charakterystykę, przez co wymagają coraz bardziej kompleksowych podejść, odpowiedzialnych za ich poprawną predykcję. Jednym z największych wyzwań, z którymi nie radzą sobie najlepiej aktualnie znane podejścia, jest klasyfikacja strumieni z określonymi typami zmian jak, np. dryf grup przykładów klasy mniejszościowej lub pojawianie się przykładów o różnym typie trudności. W ramach niniejszej pracy podjęto próbę stworzenia algorytmu, który byłby sobie w stanie poradzić z klasyfikacją takich strumieni. Efektem prac jest zaproponowanie trzech nowych podejść: \textit{Neighbourhood Undersampling Online Bagging (NUOB)}, \textit{Neighbourhood Oversampling Online Bagging} oraz \textit{Hybrid Neighbourhood Online Bagging (HNOB)}. W ramach oceny eksperymentalnej porównano zaproponowane podejścia wraz z dotychczas zaproponowanymi w literaturze. Przeprowadzone eksperymenty wykazały, że dla strumieni danych z przynajmniej dwoma czynnikami trudności zaproponowane klasyfikatory wykazują się wyższymi wartościami trafności predykcji ze względu na miary \textit{G-mean} oraz \textit{Recall}. Stan ten potwierdziły także testy statystyczne, które wskazały na statystyczną różnicę między nowymi a istniejącymi algorytmami.\\\\

\begin{center}
    \huge Abstract
\end{center}
The ever-increasing amount of data generated in today's world has caused the topic of data stream mining to develop significantly in recent years. Streaming data have increasingly large sizes and more complex characteristics, thus requiring more comprehensive approaches responsible for its correct prediction. One of the biggest challenges, which are not well-handled by currently known approaches, is the classification of data streams with specific changes like moving clusters of minority class examples or the appearance of examples of a particular type. This thesis attempts to create an algorithm that can cope with the classification of such streams. The work resulted in proposing three new approaches: \textit{Neighbourhood Undersampling Online Bagging (NUOB)}, \textit{Neighbourhood Oversampling Online Bagging} and \textit{Hybrid Neighbourhood Online Bagging (HNOB)}. The experimental evaluation compared the proposed approaches along with those proposed in the literature to date. The conducted experiments showed that for data streams with at least two difficulty factors, the proposed classifiers exhibit higher prediction accuracy values in terms of analyzing the metrics \textit{G-mean} and \textit{Recall}. Statistical tests also confirmed this condition, which indicated a statistical difference between the new and existing algorithms.

%--------------------------------------

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
\newpage
\pagenumbering{Roman}\pagestyle{ppfcmthesis}%
\tableofcontents* 
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------

%Najwygodniej jeśli każdy rozdział znajduje się w oddzielnym pliku
\mainmatter%
\input{chapters/01-wstep.tex}
\input{chapters/02-cel.tex}
\input{chapters/03-teoria.tex}
\input{chapters/04-generator}
\input{chapters/05-praca-wlasna.tex}
\input{chapters/06-wyniki.tex}
\input{chapters/07-zakonczenie.tex}

%--------------------------------------
% Literatura
%--------------------------------------

\bibliographystyle{plain}{\raggedright\sloppy\small\bibliography{bibliografia}}

%--------------------------------------
% Dodatki
%--------------------------------------

\cleardoublepage\appendix%
\newpage
\input{chapters/08-repository.tex}

%--------------------------------------
% Informacja o prawach autorskich
%--------------------------------------

\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage

\ppcolophon

\end{document}
